% Title page
\documentclass[10pt]{article}

%--------------------------------------
\usepackage[T2A,T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
%\usepackage{newtxmath,newtxtext}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{array}
\usepackage{minted}
\usepackage{lingmacros}
\usepackage{tree-dvips}
\usepackage{xcolor}
\graphicspath{ {./images/} }

\usepackage[a4paper, margin=2in]{geometry}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=30mm}
%--------------------------------------
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{russian}
\setotherlanguage{english}

\usepackage{fontspec-xetex}
\setmainfont{Times New Roman}
\setmonofont{DejaVu Sans Mono}
\newfontfamily{\cyrillicfontsf}{Times New Roman}
\newfontfamily{\cyrillicfont}{Times New Roman}
\setsansfont{CMU Sans Serif}

\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
	\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{#1}}
\makeatother

\def\env@matrix{\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{*\c@MaxMatrixCols c}}

\newcommand\undermat[2]{% http://tex.stackexchange.com/a/102468/5764
	\makebox[0pt][l]{$\smash{\underbrace{\phantom{%
					\begin{matrix}#2\end{matrix}}}_{\text{$#1$}}}$}#2}

\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii}
\renewcommand{\theenumii}{\theenumi.\arabic{enumii}.}


\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\LARGE{СПбПУ Петра Великого} \\
			\large{Высшая школа прикладной математики и вычислительной физики, ФизМех} \\
			\vspace{22mm}
			\Large{Направление подготовки} \\
			\Large{«01.03.02 Прикладная математика и информатика»} \\
			\vspace{25mm}
			\large{Отчёт по лабораторной работе \textnumero2}\\
			\vspace{5mm}
			\Large{\textbf{Тема}} \\
			\large{Приближение табличных функций} \\
			\vspace{5mm}
			\Large{\textbf{Дисциплина}} \\
			\large{Численные методы} \\
			\vspace{75mm}
			
			\begin{tabular*}{1\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}l r}
				\large{Выполнил студент группы 5030102/00002} & \large{Алексеев А. П.} \\
				\large{Преподаватель} & \large{Павлова Л. В.} \\
			\end{tabular*}
			\vspace{37mm}
			
			\normalsize{Санкт-Петербург}
			
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
	\pagebreak
	\tableofcontents
	\pagebreak
	\thispagestyle{plain}
	
	\section{Формулировка задачи}
		Задана функция: $y = e^{-x^2}$\\
		
		Требуется построить интерполяционные полиномы,
		 используя естественные кубические сплайны
		с дополнительным условием в крайних точках $y'' = 0$, 
		заданной функции на некотором отрезке $[a, b]$,
		используя сетку Чебышева и равномерную сетку.
		Для этих полиномов исследовать зависимость максимального отклонения от изначальной функции от количества узлов в сетке.
	
	\section{Алгоритм метода и условие его применимости}
	
		\subsection{Построение сеток}
			\subsubsection{Разбиение Чебышева}
				Разбиение Чебышева $\{x\}_{k=0}^n$ для n точек на отрезке $[-1, 1]$:\\
				$x_k = \cos(\frac{2k-1}{2n}\pi), \quad k=1,...,n$\\\\
				Для нахождения разбиения $\{x\}_{k=0}^n$ на промежутке $[a,b]$ применим аффинное преобразование:\\
				$x_k = \frac{1}{2}(a + b) + \frac{1}{2}(b-a)\cos(\frac{2k-1}{2n}\pi), \quad k = 1,...,n$
			
			\subsubsection{Равномерное разбиение}
				Равномерное разбиение $\{x\}_{k=0}^n$ на промежутке $[a,b]$ задаётся следующим образом:\\
				$x_k = a + \frac{(b-a)k}{n-1}, \quad k = 0,...,n-1$
			
		\subsection{Алгоритм}
			Дано:
			\begin{enumerate}
				\item Некоторая сетка $\{x\}_{k=0}^n$
				\item Сеточная функция $\{y\}_{k=0}^n$ от таблично заданной функции $y = e^{-x^2}$
				\item Дополнительное условие: $f''(x_0) = 0 \quad f''(x_n) = 0$\\
			\end{enumerate}
		
			Интерполяция кубическими сплайнами является частным случаем кусочно-полиномиальной интерполцией. В этом специальном случае между любыми двумя соседними узлами функция интерполируется кубическим полиномом. его коэффициенты на каждом интервале определяются из условий сопряжения в узлах: 
			$$f_i = y_i, \quad f'(x_i - 0) = f'(x_i + 0), \quad f'(x_i - 0) = f''(x_i + 0),\quad i = 1,2,...,n-1$$
			
			Будем искать кубический полином в виде:
			$$f(x) = a_i + b_i(x-x_i) + c_i(x-x_i)^2 + d_i(x-x_i)^3, \quad x_{i-1} \eqslantless \epsilon \eqslantless \epsilon_i$$
			
			Из условия $f_i = y_i$ имеем:
			$$f(x) = a_i + b_ih_i + c_ih_i^2 + d_ih_i^3, \quad h_i = x_i - x_{i-1},\quad i = 1,2,...,n-1$$
			
			Вычислим производные:
			$$f'(x) = b_i + 2c_i(x-x_i) + 3d_i(x-x_i)^2, \qquad f''(x) = 2c_i + 6d_i(x-x_i), \quad x_{i-1} \eqslantless \epsilon \eqslantless \epsilon_i$$
			
			И потребуем их непрерывности при $x = x_i$:
			$$b_{i+1} = b_i + 2c_ih_i + 3d_ih_i^2 + 3d_ih_i^2, \qquad c_{i+1} = c_i + 3d_ih_i,\quad i = 1,2,...,n-1$$
			
			Общее число неизвестных коэффициентов равно $4n$, число уравнений равно 4n-2. Недостающие 2 уравнения получаем из условия $f''(x_0) = 0 \quad f''(x_n) = 0$ при $x_0 и x_n$:
			$$c_1 = 0,\qquad c_n+3 d_n h_n = 0,\quad i = 1,2,...,n-1$$
			
			Выразим $d_i = \frac{c_{i+1} - c_i}{3 h_i}$ и учтём, что $a_i = y_{i-1}$ подставляя эти выразим $b_i$:
			$$b_i = \frac{y_i - y_{i-1}}{h_i} - \frac{1}{3}h_i(c_{i+1} + 2c_i), \quad i = 1,2,...,n-1, \qquad b_n = \frac{y_n - y_{n-1}}{h_n} - \frac{2}{3}h_nc_n$$
			
			Теперь, подставляя выражения в первую формулу для $b_i, b_{i+1}$ и $d_i$ в выражение для $b_{i+1}$ выразим $c_i$, получаем разностное уравнение первого порядка.
			$$h_ic_i + 2(h_i+h_{i+1})c_{i+1} + h_{i+1}c_{i+2} = 3 (\frac{y_{i+1} - y_i}{h_{i+1}} - \frac{y_{i} - y_{i-1}}{h_{i}}), \quad i = 1,2,...,n-1, \quad c_1 = 0, c_{n+1} = 0$$
			
			Условие $c_{n+1} = 0$ эквивалентно условию $c_n + 3d_nh_n = 0$ и уравнению $c_{i+1} = c_i + d_ih_i$. Разностное уравнение можно решить методом прогонки, представив в виде системы линейных алгебраических уравнений вида $Ax = B$, где вектор x соответствует вектору $\{c_i\}$, а вектор B поэлементно равен правой части уравнения, тогда матрица А имеет следующий  вид:
			$$A = 
			\begin{pmatrix}[ccccccc]
				C_1 & B_1 & 0 & 0 & \dots & 0 & 0\\
				A_2 & C_2 & B_2 & 0 & \dots & 0 & 0\\
				0 & A_3 & C_3 & B_3 & \dots & 0 & 0\\
				\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots\\
				\dots & \dots & \dots & \dots & \dots & C_{n-1} & B_{n-1}\\
				0 & 0 & 0 & 0 & \dots & A_n & C_n
			\end{pmatrix}
			$$
			
			Где $A_i = h_i, \quad i = 2,...,n, \qquad B_i = h_{i+1}, \quad i = 1,...,n-1, \qquad C_i = 2(h_i + h_{i+1}), \quad i = 1,...,n$\\
			
			
		
			Тогда система полиномов квадратичной естественной интерполяции сплайнами будет записываться следующим образом:
			$$G(x) = \left\{ g_k(x) = a_k + b_k(x-x_k) + c_k(x-x_k)^2 + d_k(x-x_k)^3, \quad x \in [x_{k-1}, x_k] \right\}_{k=1}^n$$
			
			Чтобы найти коэффициенты применим метод прогонки:\\
			
			$f(x_{k-1}, x_k) = \frac{f_k - f_{k-1}}{h_k}$\\
			
			$\delta_{k-1} = - \frac{h_k}{2h_{k-1} + 2h-k + h_{k-1}\delta_{k-2}},
			 \quad \delta_1 = - \frac{h_2}{2h_1 + 2h_2}$\\
			 
			$\lambda_{k-1} = \frac{3f(x_{k-1}, x_k) - 3f(x_{k-2}, x_{k-1}) - h_{k-1}\lambda_{k-2}}
			{2h_{k-1} + 2h_k + h_{k-1}\delta_{k-2}},
			 \quad \lambda_1 = \frac{3f(x_1, x_2) - 3 f(x_0, x_1)}{2h_1 + 2h_2}$
			 
			\rule{\textwidth}{0.1mm}
			
			$c_{k-1} = \delta_{k-1}c_k + \lambda_{k-1}$\\
			
			$d_k = \frac{c_k - c_{k-1}}{3h_k}, \quad (k = 1,2,...,n)$\\
			
			$b_k = f(x_{k-1}, x_k) + \frac{2}{3} h_k c_k + \frac{1}{3}h_kc_{k-1}$\\
			
			$a_k = y_k$
			
			\rule{\textwidth}{0.1mm}\\
			
			Псевдокод:\\
			\begin{minted}[breaklines, linenos,
				firstnumber=last,frame=bottomline,
				linenos, breaklines,
				fontsize=\fontsize{12pt}{12pt},
				autogobble, mathescape=true, escapeinside=||]{c}
				h(k) = x[k] - x[k - 1];
				f(i, j) = (y[j] - y[i]) / h(j);
				
				deltas[1] = -h(2) / (2 * (h(1) + h(2)));
				lambdas[1] = 3 * (f(1, 2) - f(0, 1)) / (2 * (h(1) + h(2)));
				
				for (k = 3; k <= n; k++){
					|$\delta_{k-1} = -\frac{h(k)}{(2 * h(k - 1) + 2 * h(k) + h(k - 1) * \delta_{k - 2})}$|;
					
					|$\lambda_{k-1} = \frac{3f(x_{k-1}, x_k) - 3f(x_{k-2}, x_{k-1}) - h_{k-1}\lambda_{k-2}}{2h_{k-1} + 2h_k + h_{k-1}\delta_{k-2}}$|;
				}
				
				for (k = n; k > 1, k--){
					|$c_{k-1} = \delta_{k-1}c_k + \lambda_{k-1}$|;
				}
			
				a = y;
				for (k=1; k <= n; k++){
					|$d_k = \frac{c_k - c_{k-1}}{3h_k}, \quad (k = 1,2,...,n)$|;
					|$b_k = f(x_{k-1}, x_k) + \frac{2}{3} h_k c_k + \frac{1}{3}h_kc_{k-1}$|;
				}

				for k in range(1, n + 1){
					if (|$x_{k - 1} <= point <= x_k$|){
						|$ans = a_k + b_k(point-x_k) + c_k(point-x_k)^2 + d_k(point-x_k)^3$|;
						return ans;
					}
				}
	
			\end{minted}

		\subsection{Условия применимости.}
			$ \forall i,j \ i \neq j, x_i \neq x_j $, где $x_i , x_j \in grid$ , то есть абсциссы не должны совпадать.
		
		
		\subsection{Проверка условий применимости}
		\begin{enumerate}
			\item Абсциссы узлов должны быть различны для этого необходимо взять ненулевой отрезок $ [a,b] $, где $ a, b $ границы этого отрезка. Тогда получаем, чтобы для двух узлов $ x_{k} \neq x_{k+1}$
			\item Из построения равномерной сетки следует, что узлы не совпадают.
			Условия применимости выполнены
		\end{enumerate}
				
	\section{Предварительный анализ задачи}
		При выборе отрезка ненулевой длины для интерполирования
		получившиеся равномерная сетка и сетка Чебышева могут считаться
		упорядоченными $(x_i < x_{i + 1})$, а значит все ($x_i, x_{i + 1}$) попарно различны.
		
		
	\section{Тестовый пример}
		Рассмотрим функцию $f(x) = e^{-x^2}$ на равномерной сетке при n = 2.
		$$x^h = {0, 0.5, 1} \quad y^h = {1, 0.77880078, 0.36787944}$$
		Тогда интерполяционный полином принимает вид:\\
		
		$\quad \delta_1 = - \frac{h_2}{2h_1 + 2h_2} = \frac{-0.5}{1 + 1} = -0.25$\\
		
		$\lambda_1 = \frac{3f(x_1, x_2) - 3 f(x_0, x_1)}{2h_1 + 2h_2}
		 = \frac{3 * (-0.821842683) - 3 * (-0.442398434)}{2*0.5 + 2*0.5}
		 = -0.569166374$\\
		
		
		\rule{\textwidth}{0.1mm}
		
		$c_{1} = \delta_{1} c_2 + \lambda_{1} = -0.25 * 0 + -0.569166375
		 = -0.569166374$\\
		
		$d_1 = \frac{c_1 - c_{0}}{3h_1} = \frac{-0.569166374 - 0}{3*0.5}
		 = -0.379444249$\\
		
		$d_2 = \frac{c_2 - c_{1}}{3h_2} = \frac{0 - (-0.569166374)}{3*0.5}
		= 0.3794442499$\\
		
		$b_1 = f(x_{0}, x_1) + \frac{2}{3} h_1 c_1 + \frac{1}{3}h_1c_{0}
		 = -0.442398433 + \frac{2}{3} * 0.5 * (-0.569166374) + \frac{1}{3}*0.5*0
		 = -0.632120558$\\
		
		$b_2 = f(x_{1}, x_2) + \frac{2}{3} h_2 c_2 + \frac{1}{3}h_2c_{1}
		= -0.821842683 + \frac{2}{3} * 0.5 * 0 + \frac{1}{3}* 0.5 * -0.569166374
		= -0.916703746$\\
		
		$a_k = y_k$\\
		
		\begin{equation*}
			G(x) = 
			\begin{cases}
				g_1(x) = 0.5 -0.632120558(x-0.5) -0.569166374(x-0.5)^2 - 0.379444249(x-0.5)^3,& x \in [0, 0.5]\\
				g_2(x) = 1 - 0.916703746(x-1) + 0*(x-1)^2 + 0.3794442499(x-1)^3,& x \in [0.5, 1]
			\end{cases}
		\end{equation*}
	
		$G(0) = 1$
		
		$G(0.5) = 0.77880078$
		
		$G(1) = 0.36787944$

		 
		 \begin{figure}[H]
		 	\centerline{\includegraphics{spline_graph_uniform_3_points_(0, 1)_range.png}}
		 	\caption{Интерполяция по сетке n = 3}
		 	%\label{fig}
		 \end{figure}
		
	
		
	\section{Контрольные тесты}
		\begin{enumerate}
			\item Тест проводились на отрезке $[-3, 3]$
			\item Для наглядности были построены графики интерполяции с различными сетками и различным n.
		\end{enumerate}
		
%	\section{Вычисляющая программа}
%		\begin{center}
		%	\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]
		%	{spline_interpolation_method.png}
%		\end{center}
	
	\section{Численный анализ}
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{spline_graph_5_points_(-3, 3)_range.png}}
			\caption{Интерполяция по сетке n = 4}
			%\label{fig}
		\end{figure}
	
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{spline_graph_10_points_(-3, 3)_range.png}}
			\caption{Интерполяция по сетке n = 9}
			%\label{fig}
		\end{figure}
	
			\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{spline_graph_65_points_(-3, 3)_range.png}}
			\caption{Интерполяция по сетке n = 64}
			%\label{fig}
		\end{figure}

	
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{spline_points_amount_to_error_all_(-3, 3)_range.png}}
			\caption{Зависимость погрешности от количества точек, сопоставление различных сеток}
			%\label{fig}
		\end{figure}
	
		При сопоставлении графиков видно, что при одинаковых n сетка Чебышева обеспечивает более большую ошибку, чем равномерная сетка. Так же при малых n график зависимости ошибки от n у равномерной сетки более гладкий, чем график зависимости сетки Чебышева.
		
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{points_amount_to_error_all_(-3, 3)_range.png}}
			\caption{Зависимость погрешности от количества точек, сопоставление различных сеток}
			%\label{fig}
		\end{figure}
		
		При сопоставлении с графиками зависимости ошибки интерполирования с помощью методов Лагранжа от количества точек сетки можно заметить, 
		что метод Лагранжа сходится быстрее. Так же отметим тот факт, что разбиение Чебышева в случае интерполирования сплайнами ухудшает результат, а при использовании интерполяционного многочлена Лагранжа результат наоборот имеет более быструю сходимость и более стабильный результат.
		
	\section{Вывод}
		При построении интерполяционного полинома с помощью сплайнов очень важен выбор
		количества узлов в сетке, данный метод показывает наиболее хорошие результаты при взятии сетки с наиболее мелким шагом, также стоит учесть, что равномерная сетка для данного метода обеспечивает меньшую погрешность, чем произвольная сетка (в качестве которой была взята сетка Чебышева) при одинаковом количестве промежутков разбиения.
		
		
\end{document}